%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% -- DIFFERENTIAL GEOMETRY -- %%%%%%%%%%%
\subsection{Noções de Geometria Diferencial}
{
\begin{fframe}
    {\Large \bfseries \subsecname}

    \begin{columns}
        \column{.6\textwidth}
        \begin{itemize}
            \item<2-> Descrição de espaços (e \alert{espaços-tempo}) com curvatura
                      $\rightarrow$ \alert{Variedade} $\mathcal{M}$;
%            \item<3-> Decomposição vetorial em base local $\bs{v} = v^\mu \bs{e}_\mu$
%            \item<4-> Assinatura de Lorentz: $(+---)$
            \item<3-> Elemento de linha/intervalo:
                \begin{align*}
                    ds^2 := |d\bs{r}|^2 
                    = \tikzmarknode{g}{g_{\mu\nu}} dx^\mu dx^\nu
\iftoggle{tikz}{
                    \begin{tikzpicture} [remember picture, overlay]
                        \node<3->[expblock](gblk) at (2,1) {Tensor métrico};
                        \draw<3->[exparrow](gblk) to[in=60,out=-90] (g);
                    \end{tikzpicture}
}{}
                    \,;
                \end{align*}

%            \item<6-> Componente\footnote{$c=1$} $x^0 = t$;
            \item<4-> $
                \begin{cases}
                    \mu = 0, \cdots, N-1 \\
                    i = 1, \cdots, N-1
                \end{cases}$

            \item<5-> Componentes covariantes/contravariantes relacionadas pelo tensor
                      métrico. 
                      \begin{align*}
                          \tikzmarknode{cov}{v_\mu} = g_{\mu\nu} v^\nu
                          \iff
                          \tikzmarknode{con}{v^\mu} = g^{\mu\nu} v_\nu
\iftoggle{tikz}{
                          \begin{tikzpicture} [remember picture, overlay]
                              \node<6->[expblock](covblk) at (-5,-0.55) {Covariante};
                              \node<6->[expblock](conblk) at (0,-0.5) {Contravariante};
                              \draw<6->[exparrow](covblk) to[out=90,in=120] (cov);
                              \draw<6->[exparrow](conblk) to[out=90,in=-60] (con);
                          \end{tikzpicture}
}{}
                          \,;
                      \end{align*}
        \end{itemize}

        \column{.4\textwidth}
        \visible<2->{
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{res/GeoDiff__CurvilinearBasis.pdf}
        \end{figure}
        }
    \end{columns}
\end{fframe}

\begin{fframe}
    \begin{itemize}
%        \item Estrutura causal:
%              $ \bs{u} =
%                \begin{cases}
%                    \text{timelike}   &, ||\bs{u}|| > 0 \\
%                    \text{spacelike}  &, ||\bs{u}|| < 0 \\
%                    \text{light-like} &, ||\bs{u}|| = 0
%                \end{cases}$;
        \item<1-> Símbolos de Christoffel:
            \begin{align}
                \Gamma^\mu_{\alpha\beta} = 
                \dpar{\bs{e}_\beta}{x^\alpha} \cdot \bs{e}^\mu
                \iff
                \Gamma^\mu_{\alpha\beta} 
                := \frac{1}{2} g^{\mu\sigma}\bigg(
                    \dpar{g_{\alpha\sigma}}{x^\beta} 
                    + \dpar{g_{\beta\sigma}}{x^\alpha} 
                    - \dpar{g_{\alpha\beta}}{x^\sigma}
                \bigg)
                \label{geodiff:christoffelSymbols}
                \,;
            \end{align}

        \item<2-> Derivada covariante%
                  \footnote<2->{Notação: $\{{}_{,\mu}\ {}_{;\mu}\}
                                \rightarrow\{\partial_\mu\ \nabla_\mu\}$}%
            :
            \begin{align*}
                \tu[^\mu_{;\sigma}] 
                = \tu[^\mu_{,\sigma}] + \Gamma^\mu_{\sigma\rho} u^\rho
                \,;
            \end{align*}

%        \item<4-> Referencial geodésico: $\Gamma^\mu_{\sigma\rho} = 0$;
        \item<3-> Variação total / Transporte paralelo:
            \begin{align*}
                D u^\mu := dx^\sigma \nabla_\sigma u^\mu
                &= du^\mu + \tikzmarknode[highlight]{disp}
                            {\Gamma^\mu_{\sigma\rho} dx^\sigma u^\rho}
\iftoggle{tikz}{
                \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
                    \node<4->[expblock](dispblk) at (0,1)
                                       {$\delta u^\mu$};
                    \draw<4->[exparrow](dispblk) to[out=-90,in=90] (disp);
                \end{tikzpicture}
}{}
                \,;
            \end{align*}

        \item<5-> Equação geodésica:
            \begin{align}
                \frac{d^2x^\mu}{d\tau^2} 
                + \Gamma^\mu_{\sigma\rho} \frac{dx^\sigma}{d\tau} \frac{dx^\rho}{d\tau}
                = 0
                \label{geodiff:geodesicEquation}
                \,;
            \end{align}

    \end{itemize}
\end{fframe}

\begin{fframe}
    \begin{itemize}
        \item Tensor de Riemann-Christoffel:
            \begin{align}
                \tR[^\mu_{\nu\alpha\beta}] 
                &:=
                \Gamma^\mu_{\nu\alpha,\beta} -
                \Gamma^\mu_{\nu\beta,\alpha} -
                \Gamma^\mu_{\varepsilon\beta} \Gamma^\varepsilon_{\nu\alpha} +
                \Gamma^\mu_{\varepsilon\alpha} \Gamma^\varepsilon_{\nu\beta}  
                \label{geodiff:riemannTensor}
                \,;
            \end{align}
        \begin{itemize}
            \item<1-> Comutador o gera
                \begin{align*}
                    u_{\nu;\alpha;\beta} - u_{\nu;\beta;\alpha}
                    = \tR[^\mu_{\nu\alpha\beta}] u_\mu
                \end{align*}
        \end{itemize}

        \item<2-> Contrações: 
        \begin{itemize}
            \item<2-> Tensor de Ricci:
                \begin{align}
                    R_{k\alpha} := \tR[^\lambda_{\nu\alpha\lambda}]
                    &=
                    \dpar{\Gamma^\lambda_{\nu\alpha}}{x^\lambda} -
                    \dpar{\Gamma^\lambda_{\nu\lambda}}{x^\alpha} -
                    \Gamma^\varepsilon_{\nu\alpha} \Gamma^\lambda_{\varepsilon\lambda} +
                    \Gamma^\varepsilon_{\nu\lambda} \Gamma^\lambda_{\varepsilon\alpha}  
                    \label{geodiff:ricciTensor}
                    \,;
                \end{align}

            \item<2-> Escalar de Ricci:
                \begin{align}
                    R := g^{\mu\nu} R_{\mu\nu}
                    \label{geodiff:ricciScalar}
                    \,;
                \end{align}
        \end{itemize}

    \end{itemize}
\end{fframe}

\begin{fframe}
    \begin{itemize}
        \item Identidades de Bianchi:
        \begin{itemize}
            \item<2-> Primeira: \qquad$
                    \tR[^\mu_{\nu\alpha\beta}] 
                    + \tR[^\mu_{\alpha\beta\nu}] 
                    + \tR[^\mu_{\beta\nu\alpha}]
                    = 0 $
            \item<2-> Segunda: \qquad$
                    \tR[^\mu_{\nu\alpha\beta;\lambda}] 
                    + \tR[^\mu_{\nu\beta\lambda;\alpha}] 
                    + \tR[^\mu_{\nu\lambda\alpha;\beta}]
                    = 0 $
        \end{itemize}
%        \item<3-> Contraindo a segunda duas vezes\ldots
%            \begin{align*}
%                \tG[^\mu_{\nu;\mu}] :=
%                \bigg(
%                    \tR[^\mu_\nu] - \frac{1}{2}\delta^\mu_\nu R
%                \bigg)_{;\mu} = 0
%            \end{align*}
        \item<3-> Tensor de Einstein:
            \begin{align}
                \tG[^{\mu\nu}] := R^{\mu\nu} - \frac{1}{2} g^{\mu\nu} R
                \label{geodiff:einsteinTensor}
                \,;
            \end{align}

        \item<4-> Princípio de Mach:

        \begin{align}
            G^{\mu\nu} = \tikzmarknode{lamb}{\Lambda} g^{\mu\nu}
                       + \frac{8\pi G}{3}\tikzmarknode{EMT}{T^{\mu\nu}}
            \label{geodiff:einsteinEqs}
\iftoggle{tikz}{
            \begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
                \node<5->[expblock](lambblk) at (-4,-1){Constante Cosmológica};
                \node<6->[expblock](EMTblk) at (2,-1){Tensor Energia-momento};
                \draw<5->[exparrow](lambblk) to [out=90,in=-90] (lamb);
                \draw<6->[exparrow](EMTblk) to [out=90,in=-90] (EMT);
            \end{tikzpicture}
}{}
            \..
        \end{align}


    \end{itemize}
\end{fframe}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% -- --------------------- -- %%%%%%%%%%%
